%@P:exocorcp
%@Auteur: {\sl ac-bordeaux.fr} -- Cahiers d'arithmétique\par
En 1860, dans l'Ouest américain, Joe the Crook, à la tête de trente
hors-la loi, attaque les diligences pour rançonner les voyageurs.
\begin{myenumerate}
  \item Lors d'une première attaque, le butin s'élève à 388 pièces
    d'or. Le chef dit à ses trente compagnons : \og Partagez ces
    pièces d'or entre vous de façon égale\ldots Je prendrai le
    reste\fg.\par  Quelle est la part de chacun des bandits ? Quelle
    est la part de Joe ?
  \item Lors d'une deuxième attaque, le butin s'élève à 457 pièces d'or.
    \begin{enumerate}
    \item Joe va-t-il procéder au partage selon la même règle ?
    \item En proposant une nouvelle règle de partage (toujours
      équitable pour ses compagnons) le chef obtient 37 pièces
      d'or. Comment a-t-il procédé pour répartir le butin ?
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item\hfill\newline
\opidiv*{388}{30}{a}{b}\opidiv{388}{30}\kern0.1\linewidth\opidiv[style=text]{388}{30}.
\\Chaque pirate aura \opprint{a} pièces d'or et Joe en aura \opprint{b}.
\item
  \begin{enumerate}
  \item\hfill\newline
    \opidiv*{457}{30}{a}{b}\opidiv{457}{30}\kern0.1\linewidth\opidiv[style=text]{457}{30}.
\\Chaque pirate aura \opprint{a} pièces d'or et Joe en aura
\opprint{b}.
\\Donc Joe ne procèdera pas de la même façon.
\item\hfill\newline
  \opsub*{457}{37}{a}\opsub{457}{37}\kern0.1\linewidth\opsub[style=text]{457}{37}\kern0.1\linewidth Il reste \opprint{a} pièces à partager.\par
  \opidiv*{a}{30}{c}{b}\opidiv{a}{30}\kern0.1\linewidth\opidiv[style=text]{a}{30}.
\\Chaque pirate aura \opprint{c} pièces d'or.
  \end{enumerate}
\end{myenumerate}